世界辯論錦標賽WUDC其他資訊

近期有人留意到世界大學辯論錦標賽WUDC 2020 泰國嘅事，我想喺呢度俾多少少我自己收拾到嘅資訊畀大家，同埋澄清一下大家對 WUDC 同英辯嘅理解。

1。基本資訊
－ WUDC 係世界上最大同威望最高，比賽最惡啃嘅議會制（british parliamentary, BP) 辯論大賽。唔同我哋平時睇開嘅辯論，議會制唔係一對一，而係四隊一齊打。有兩方，分別係「政府」（正方）同「反對派」（反方），每方再分上下議院，夾埋總共四隊，以排名而唔係純粹輸贏為一回合嘅比賽結果。比賽由初賽回合同淘汰回合造成，各隊要係初賽回合爭分，最高分嘅一大咋隊伍就可以進入淘汰賽。WUDC 有 9場初賽，淘汰回合有三個分流：公開組別、英語作為第二語言組別、同英語作為外語組別。成個 WUDC 通常都至少有 300 隊。
－隊伍並唔係以國家作為單位，而係以大學為單位，故此名稱係「Worlds University Debating Championships」。故此，咩「中國隊淆底離場」，其實有少少唔妥，因為根本冇中國隊，只有中國大學嘅隊。
－而家大家討論嘅辯題，係公開組別總決賽嘅辯題，亦係成個 WUDC 嘅壓軸環節。個辯題係「This House, as China, would grant universal suffrage to Hong Kong citizens.」姐係「茲院，作為中國，會給香港公民授予普選。」
－總決賽並無香港或中國隊伍，勝出者為牛津大學，佢哋係反對派首府（opening opposition)。

2。事情發生
－據聞（我自己冇睇到），就係總決賽本來喺 FB 直播當中，去到某個位突然之間 cut 咗。我自己當時好蠢抱住「等陣返嚟先睇」嘅態度無睇住直播，但係我都納到個辯論係至少去到 leader of the opposition 先至 cut。
－亦據聞，中國大使館有派人到場。亦據聞，部分 Adj Core （核心裁判團——負責訂立辯題嘅裁判）被扣留問話。我自己嘅渠道話俾我聽，前者無法證實亦無法否定，後者則並無發生。
－當影片被 cut 嗰陣，大量其他同辯論運作相關嘅紀錄亦被修改。維基百科嘅辯題曾經一度留空，而家改咗做字眼不盡正確嘅「TH, as the CCP, would grant universal Suffrage to HK」。（ 。計分表上嘅隊伍、人名、大學、辯題，曾經一度全部消失。

3。 後續
－ 之後 WUDC 舉辦方嘅 Equity Team (公平機會組）發表咗聲明，話佢哋 cut 片係因為有部份嘅辯員因為辯題嘅本質而唔想上鏡，但係溝通出現錯誤照樣出咗街，故此搞到咁狼狽。
－唔上鏡呢一個係辯員嘅絕對權利，冇乜嘢新鮮，之前 WUDC 總決賽嘅辯題係話要武力建立共產主義，有一個上入goldman sachs 嘅辯員就拒絕錄影。
－注意： Equity Team 公平機會組一般負責處理歧視、人身攻擊、仇恨言論、性侵或諸如此類嘅事務，呢單嘢又佢哋搞，我自己覺得都幾唔尋常。

4。傳聞
－Equity Team 公平機會組就話係因為辯員拒絕錄影所以搞到一咁嘅大頭佛，但係有另外嘅傳聞顯示係中國大學嘅學生向主辦方施壓，其手法同之前係挪威比賽嘅隊伍話要圖書館將某啲書下架嘅手法如出一貫。
－班中國大學嘅學生話，如果唔按照佢哋嘅意思做，佢哋就會回唔到國，會俾人又拉又禁。

5。 其他例子

呢次唔係單一事件，亦唔係第一次，但係係第一次喺 WUDC 呢個咁巨型嘅辯論大賽同咁眾目睽睽之下發生。其實之前，類似嘅事件屢發不鮮。
（1） 2015年北京辯論大賽：其中一題初賽回合嘅辯題係「This House as the Taiwanese would give up all claims to independence」（「茲院作為台灣人會全盤放棄獨立的追求。」）有一隊來自上海，打 closing opposition （反對派下議院）嘅隊伍，打輸咗（佢哋個位基本上係要支持台灣獨立）。跟住佢哋發爛渣報警，跟住一大咋公安就隨即降臨個間大學（好似北京航空航天大學），成個比賽要腰斬，Adj core全部人要去飲茶問話。呢個adjcore 好似裡面有香港人同韓國人，之後係因為有靠山所以先至甩難－－我亦好似聽到話佢哋一定要留一個中國人嘅人名俾佢哋做記錄，佢哋就搵咗個韓國人嘅漢字名比佢哋（唔知我係咪真）。之後個比賽要喺酒店裡面繼續。
－從此之後，所有喺大陸嘅英文辯論賽嘅 briefing 都加入咗「中國係有言論自由，但係辯員不得發表有違憲法或者傷害民族感情嘅言論」同「有咩事都唔好報警」嘅閉門呼籲。

（2）2019越南 UADC
－ 同樣的事情在越南的 UADC發生過。UADC不是BP，而是AP制，要辯手在辯論前三條辯題三選一。而在第五回合，其中一條的辯題是「In the event that China enforces its claim on Taiwan through an invasion, This House, as the United States, would not militarily intervene.」（如果中國通過入侵台灣以支持其對台灣的主權宣稱，茲院，作為美國，不會進行軍事干預。）

－ 今次，據我理解，真係有中國大使館嘅人到場，因為主辦方嘅大學人員Vinschool同 Vietnam National University, Hanoi - International School 知會咗中國大使館嘅人，跟住有人要問話。
－隨後，網上面嘅記錄亦改咗。喺下面條link度你會睇到個辯題係改咗做（語法有待商榷）嘅「TH, as the United States, Would not military intervention」。

（3）大陸有啲細矮辯論比賽亦有好多類似嘅事件：

又想乘機扮難民滲透

Up